_5\. 十三世纪罗马的概貌。罗马塔楼和贵族城堡。伯爵塔和民兵塔。阿皮亚大道上的卡波-迪-博维城堡。元老宫上的城市宫殿。英诺森三世时期的城市地图。

党派斗争、教皇和市民流亡以及城市遭到破坏的时代，不利于创造或保存城市建筑遗迹。大人物们只建造塔楼，教皇们建造医院和住宅，元老们改良城墙。在十三世纪，我们几乎找不到任何关于城市公共建筑的消息。自来水管道被深沉的寂静所掩盖；只有一次报道说格里高利九世清理了下水道，修建了圣玛丽桥。罗马沦为废墟。没有任何机构对古迹进行监管。地震、洪水、城市战争、贵族修建塔楼、教堂修复、大理石工人的需求、外国买家的追逐，这些都摧毁了古迹，不断上升的瓦砾将古城掩埋得越来越深。许多艺术品就像被施了魔法一样沉入了地下世界。它们退出了现代社会，而现代社会则继续在它们的墓穴上进行激烈的战斗，它们只是在后世作为古典过去的见证人再次复活。即使在今天，许多雕像仍然埋藏在罗马的地下；1864 年夏天，我们看到赫拉克勒斯的青铜巨像突然从庞贝剧院的废墟中出现，几乎完好无损，而他已经在那里埋藏了许多世纪。

十三世纪的城市浮雕向我们展示了一幅最奇特的画。它像一大片被长满青苔的城墙包围的地区，有山丘，有山谷，有沙漠，也有耕地，从这些地方可以看到黑黝黝的塔勒或城堡、灰色的大殿和废墟中的修道院、植被环绕的巨大纪念碑、温泉浴池、破损的水管、 一排排庙宇的柱子、一根根石柱、高耸的凯旋门，而废墟旁则是被瓦砾打断的迷宫般的狭窄街道，黄色的台伯河在这里或那里已经坍塌的白灰桥下忧郁地流淌着，穿过这片废墟沙漠。在奥勒良古城墙的周围，是一片片荒芜的土地或开垦过的田地，就像乡间庄园一样，废墟高耸；葡萄园和菜地像绿洲一样散布在整个城市，甚至在今天的罗马市中心，从万神殿、密涅瓦宫一直到波波洛门； 从元老宫一直到广场，广场废墟上矗立着布满葡萄园的高塔，帕拉丁广场也不例外；浴场、圆形广场杂草丛生，有的地方甚至完全被淹没。到处都是阴森恐怖、带着垛口的塔楼，这些塔楼是根据古人的遗迹建造的，还有最原始形式的雉堞，这些雉堞是用大理石、砖块和佩佩林的碎片建造的，这些城堡和宫殿是圭尔夫贵族和吉贝尔林贵族的城堡和宫殿，这些城堡和宫殿在古典山丘的废墟上凄惨地坐落着，就好像罗马不是一座城市，而是一片每天都在打仗的土地。当时罗马的贵族没有不拥有塔楼的。当时的记录有时将罗马人在城市中的财产称为 "塔楼、宫殿、房屋和废墟"。王朝与他们的部族和追随者一起居住在废墟下被沉重铁链锁住的阴森恐怖的地方，他们偶尔会冲出废墟，用武器与世袭的敌人厮杀。

我们列出了这些贵族城堡中最著名的几座；它们是十三和十四世纪这座城市的基本特征，当时贵族阶层已将自己划分到罗马的领地中。

在特拉斯提维里（Trastevere），矗立着帕帕家族（Papa）和罗曼家族（Romani）、诺曼尼家族（Normanni）和斯特凡内斯家族（Stefaneschi）的塔楼，后来安圭拉家族的堡垒也加入其中。台伯河岛上矗立着弗兰吉潘塔，大约在十三世纪中叶属于维科省长。如今，桥塔只剩下一座。

自世俗时期中期以来，奥尔西尼家族就与圣天使城堡一起拥有了梵蒂冈地区，在圣彼得大教堂周围矗立着一些难看的房屋；仅出于这个原因，尼古拉三世就为他的梵蒂冈住所制定了规划，因为他就在自己家族的附近。有了圣天使城堡，奥尔西尼家族就占据了梵蒂冈和城市的入口，他们还在桥的这一侧坐落着庞特和帕里奥内地区。他们的宫殿矗立在乔尔达诺山上和鲜花广场的庞贝剧院废墟中。乔尔达诺山是由天使桥附近古代建筑的瓦砾堆砌而成的，1286 年仍被称为_Monte Johannis de Roncionibus_，当时奥尔西尼家族已经居住在上面，不久之后，它的名字就来自乔丹-奥尔西尼。1334 年，它已成为一个有围墙的街区。鲜花广场上的另一座奥尔西尼家族城堡名为阿尔帕卡塔（Arpacata），是在庞贝剧院的巨大废墟上建造的。这座城堡已经不复存在，它应该就位于今天皮奥宫的位置。除了河两岸数不清的房屋外，这个贵族家族还拥有三座主要城堡，即圣天使城堡、蒙特城堡和阿尔帕卡塔城堡。

萨维利家族已经居住在同一街区的另一个地方，坎塞拉利亚宫附近的一条街道至今仍被称为 Vicolo de' Savelli。但由于奥尔西尼家族的原因，他们没能在那里掌权。

沿着河的这一侧，穿过庞特、帕里奥内、雷戈拉和圣安杰洛地区，一直到元老宫，许多王朝的塔楼拔地而起。马西米（Massimi）家族已经居住在今天美丽的宫殿所在地；马尔加尼（Margani）和斯塔蒂（Statii）家族在弗拉米尼乌斯广场（Circus Flaminius）建造了自己的房屋；邦菲利（Bonfilii）、阿马特斯基（Amateschi）、卡皮祖基（Capizucchi）、博卡帕杜利（Boccapaduli）和博卡马齐（Boccamazzi）家族居住在邻近地区。皮耶罗尼家族仍然居住在马塞卢斯剧院，但这个阿纳克莱特二世的家族的势力在 13 世纪时已经大不如前，他们的名字几乎没有出现在这座城市的历史中。他们在该剧院的主要城堡 "皮耶罗尼家族 "归属于萨维利家族，但也只是在下个世纪。

虽然马尔斯大原野为城堡的建造提供了许多废墟，但其地理位置并不能提供足够的安全保障。这个地区暴露在台伯河的洪水中，人口仍然稀少，大多种植菜园，因此很少成为涉及科隆纳家族的城市争斗的舞台。这个家族统治着从波尔塔德尔波波洛到基里纳尔的整个荒芜平原，即特拉扬、哈德良和安东尼王朝曾经辉煌的城市地区。科洛尼亚的主要城堡是位于马尔斯原野的奥古斯都陵墓和 Mons Acceptorii，即今天的西托里奥山。米利尼（Millini）和桑吉尼（Sanguigni）家族在多米蒂安体育场（Stadium Domitian）的废墟上建造了至今仍屹立不倒的塔楼，西尼巴第（Sinibaldi）和克雷森齐（Crescenzi）则在万神殿附近建造了永久性宫殿。

然而，最大的贵族城堡都位于古罗马本土，在通往广场和马克西姆斯广场的山丘上。中世纪时，自从人们在元老宫居住后，这里就成了这座城市的历史舞台。因此，荒芜的山丘焕发出新的生机，在某些情况下，尽管缺少水源，也会重新有人居住。弗兰吉帕尼家族统治着科利乌斯山和帕拉丁山，但安尼巴迪家族已经在其总部所在地拉特兰附近与斗兽场展开了较量。在 1231 年 6 月 1 日的地震中倒塌的圆形剧场的大部分、帕拉丁的七神大殿、Turris Cartularia、提图斯和君士坦丁的凯旋门、米兰达圣洛伦佐地区的法比亚努斯拱门、Janus Quadrifrons 和马克西姆斯圆形广场上的塔楼组成了伟大的弗兰吉帕尼要塞，是教皇们经常避难和选择的地方。这座堡垒以古罗马最著名的古迹为城墙，拥有黑色的城墙、垛口和塔楼，无疑是世界上最新颖的堡垒，也一定是最奇特的景观。

帕拉丁宫和它的帝王宫殿已完全毁坏，或者只有僧侣、司铎和弗兰吉帕尼的仆人居住。这个废墟的世界在当时一定非常壮观，也许一个见多识广的古董商能够分辨出奥古斯都、提比略、卡里古拉、尼禄和多米蒂安的宫殿。在我们这个时代才被挖掘出来的帕拉丁舞台，在当时也一定是部分暴露在外的。科埃利乌斯山当时的人口比现在要多，因为在 1289 年还提到了古老的 Caput Africae 街道；这证明这座山并不像人们所认为的那样，由于罗伯特-吉斯卡尔的破坏而已经荒废了。斗兽场周围和拉特兰附近也仍有一些居民。在森西乌斯（Cencius）的礼仪书中，从卡特拉里亚塔到斗兽场的圣尼古拉斯（St. Nicholas）沿途的荣誉之门在分发礼物时，提到了 23 座房屋，其中包括曼奇尼（Mancini）、雷努奇（Rainucci）、布加雷利（Bulgarelli）和克拉西（Crassi）家族的房屋。与此相反，从斗兽场到拉特兰的人口再次减少，而从圣克莱门特往上到那里则没有提到任何房屋。

阿汶丁山在奥托三世时仍有人居住，后来荒废了，由萨维利家族接管。他们很早就在圣萨比纳附近拥有一座宫殿，因为奥诺留三世将其中的一部分捐给了道明会修建修道院。奥诺留四世将其扩建为自己的住所，并用城墙和塔楼将其包围起来。这座萨维利城堡的大部分遗迹都保存了下来，其建筑风格被称为_saracinesc_。它一直是王朝的主要所在地，后来还占领了马尔莫拉塔和马塞卢剧院。马尔莫拉塔的名字源于旧商场上的大理石矿藏，当时可能已被瓦砾完全覆盖。河边的阿汶丁山下有几座教堂矗立在那里，以 de Marmorata 为姓氏。霍诺留斯四世希望重新安置阿汶丁山的人口。他邀请许多罗马人在那里种植庄稼，但由于缺水，这个萨维尔人的殖民地无法繁荣起来。

埃斯奎利纳山坡更受欢迎，因为那里有著名的教堂，如圣玛丽大教堂，尼古拉四世曾在那里修建了教皇官邸；基里纳尔山坡和苏布拉山坡仍然人口稠密，而维米纳尔山坡则被荒地和葡萄园覆盖。戴克里先遥远的巴登温泉废墟并没有吸引任何贵族家族建造城堡，卡拉卡拉巨大的沼泽浴场和禁卫军营地也是如此。

然而，有权势的家族却占据了基里纳尔河畔的山坡，并在古老的帝国广场附近扎根。十三世纪，这一地区成为各派争夺的战场。苏布拉的潘杜菲家族、在特拉扬浴场定居的卡波奇家族和孔蒂家族都曾在此驻扎，而科隆纳家族的第四座城堡，也就是塔斯库勒姆伯爵的古堡，则位于附近的君士坦丁浴场。时至今日，那两个伟大时代的巨型塔楼遗迹仍矗立在山坡上。当其他贵族城堡沦为废墟时，"伯爵塔 "和 "民兵塔 "却在重要的废墟中保存了下来，就像曾经与之抗衡的古罗马建筑一样坚固，无坚不摧。

伯爵塔"（_Torre de' Conti_）标志着英诺森三世王朝的权力时代；野心勃勃的理查德-孔蒂用他教皇兄弟的资金在涅瓦古广场上建造了这座塔，罗马的共和自由就是从这里打响的。奥古斯都、涅尔瓦和凯撒的古罗马广场的巨大废墟很容易就能建成一座要塞，孔蒂把它建成了一个像法兰西碉堡一样能让元老宫闻风丧胆的据点。这座雄伟的塔楼是在英诺森三世统治初期建造的。没有任何证据证明它已经矗立了几个世纪，只是在孔蒂时期才进行了扩建。塔基由凝灰岩构成，墙壁由烧制的砖块砌成。它呈方形，在巨大的基座上有三层锥形的楼面，顶部有三尖形的石榴裙，仿佛耸入云端。人们称赞它是所有城楼中最奇妙的一座，的确是一个奇迹，尽管它绝非建筑之美，而只是因为它的巨大。彼特拉克（Petrarch）曾在地震将其震垮之前看到过它，他对它的倒塌感到惋惜，感叹它是世界上无与伦比的。因此，它甚至无法与阿维尼翁宫著名的特鲁伊拉斯相提并论，约翰二十一世曾在那里建造了一座可怕的尼姆罗德塔，彼特拉克曾嘲笑过尼姆罗德。正如贝诺佐-戈佐利（Benozzo Gozzoli）在十五世纪时在其大门上方绘制的一幅画中所描绘的那样，这座宫殿经历了无数次暴风雨的洗礼，甚至在 1348 年的地震中也只是摧毁了其上层。只有乌尔班八世将其拆除，只留下了现在的残骸。

它的孪生兄弟是民兵塔（_Torre delle Milizie_），因其位置较高而更加宏伟。今天，在罗马的旅行者从平西奥山上或阿拉科埃利修道院（Aracoeli monastery）依然会对它惊叹不已，因为在那里它是最美的，作为中世纪最宏伟的废墟耸立在城市上空，是罗马圭尔夫时代和吉贝尔时代最富有表现力的象征。人们，或者说朝圣者的想象力，在它身上看到了屋大维的宫殿，只是到了很晚的时候，人们才传说尼禄曾在它的顶峰弹奏古筝，目睹罗马被焚。在罗马，人们还记得梅塞纳斯的花园和诗人兼魔术师维吉尔的房子就在附近。塔楼矗立在特拉扬广场上方的山坡上，那里是著名的新那波利山（Balnea Neapolis）（_Magna napoli_）。该地区在中世纪被称为比贝拉蒂卡（Biberatica）；它从奎里纳尔（Quirinal）经马格纳波利（Magnanapoli）一直延伸到特拉扬论坛和圣阿波斯托利（Santi Apostoli）。塔楼本身给一条街道取名为_Contrata Miliciarum_。它的建造年代尚不确定；它的风格和砖石结构与伯爵塔相似，这表明它是在英诺森三世或格里高利九世时期建造的，在它的原址上可能还有一座更古老的塔。它从宽阔高大的基座上拔地而起，如同一座四角形的镀锡巨像；第二座锥形塔也是四角形的，由虬劲的柱子构成，从基座上拔地而起。最后，镀锡平台上耸立着一座锥形方塔。整个塔楼与雉堞堡垒相连，从而构成了一座完整的城堡。因为在基里纳尔（Quirinal），也就是今天锡耶纳圣卡特琳娜修女修道院区塔楼所在的地方，早在十二世纪初就已经有了一座城堡。由于早在十二世纪就提到了一个叫_Miliciae Tiberianae_的地方，很明显它是建在一个古迹上的，也许是帝国时代的一个军事驻地。在十三世纪后半叶，它属于安尼巴尔迪家族，并从他们那里转到了盖塔尼家族。自 1301 年从理查德-安尼巴尔迪家族手中买下这座城堡后，博尼法斯八世的侄子彼得就自称为_Dominus Miliciarum Urbis_，即城市民兵的领主。

这两座塔楼是罗马中世纪的纪念柱，就像特拉扬和安东宁皇帝的圆柱是罗马帝国时期的纪念石一样，它们是这座城市的奇特形象，比故事更清楚地表达了那个世纪不可抗拒的力量。它们相距不远，却产生了巨大的影响。它们耸立在整个罗马城上空，方圆数英里都能看到，就像今天圣彼得大教堂的穹顶一样。然而，这些塔楼巨像最能见证罗马人的性格，中世纪的罗马人依然保持着古代的性格。罗马人没有形式感，也不像托斯卡纳人那样注重活跃气氛，只有黑暗和威严的力量。罗马人从祖先的废墟中汲取灵感；他们希望创造出与祖先相媲美的巨像，两座塔楼都耸立在罗马城之上，陡峭而光秃秃的城墙如同中世纪的基克洛普作品。

提到的一系列贵族城堡包含了当时罗马所有大家族的名字，但缺少了十三世纪最年轻的家族。加埃塔尼家族在台伯河岛和圣玛丽亚-马焦雷附近都有宫殿，但在罗马没有祖传的城堡；但在他们成为 "民兵 "领主的同时，他们在塞巴斯蒂安门外的阿比安大道上建造了一座奇特的堡垒 Capo di Bove。这座堡垒的名字来源于它的核心和中心--凯西莉亚-梅泰拉（Caecilia Metella）的陵墓；因为梅泰卢斯-克里提库斯（Metellus Creticus）的女儿和克拉苏（Crassus）的妻子的宏伟陵墓在最灰暗的中世纪就已经被称为博维城堡（Capo di Bove），因为它的檐口上有公牛的头骨。就像卢卡尼安尼奥桥上奥古斯都、哈德良和普劳提亚人的陵墓一样，它可能早已变成了一座男爵塔。阿皮亚路的荒凉使它逐渐被人遗忘，直到科隆战争促使博尼法斯八世将其移交给他的侄子。彼得伯爵在这里修建了一座堡垒，以监视科隆纳人的行动，无论他们是从坎帕尼亚城堡出发走拉丁路还是阿皮亚路。这座堡垒的遗迹很快被萨维利家族扩建，由于靠近马克森提乌斯环形广场遗址而更加坚固，甚至连十四世纪在此修建的古老的男爵宫殿和城墙堡垒的遗迹，以及一座哥特式风格的教堂至今仍屹立不倒。在那里还可以看到盖塔尼家族的盾形纹章。这些建筑使用的材料是阿尔巴诺凝灰岩。黑色的凝灰岩和小巧的建筑与黄色石灰岩砌成的古墓的庄严形成鲜明对比，古墓的檐口上方用砖砌起凝灰岩，使陵墓变成了一座带垛口的塔楼。顺便提一下，陵墓内部并没有受到破坏，因为凯西莉亚-梅泰拉的石棺在百次围攻风暴中都完好无损，只有保罗三世把这个骨灰盒从那里移到了法尔内塞宫，现在它仍然矗立在那里。

不难想象，盖坦城堡的建造者们为了利用这些材料，对马克森提乌斯广场和阿皮亚大道上的古迹造成了多大的破坏。几百年来一直被掠夺的古老墓园路在当时肯定遭受了最严重的破坏。坎帕尼亚（Campagna）上的古墓是牧羊人和殖民者的家园，无数的塔楼在阿格罗马斯（Ager Romanus）--城市的松软土地上拔地而起，其中一些塔楼是用古墓遗迹、寺庙和别墅遗迹建造的，另一些则是为了保护稀少的农业而新建的。时至今日，罗马区仍有许多以中世纪塔楼命名的 tenuta 或庄园。

受到附近贵族城堡的威胁，共和国所在地元老宫矗立在元老山上。元老们就住在这里，不过在十三世纪中叶，四冠圣徒殿有时也被称为他们的居所。但如果说安茹的查理和卡斯蒂利亚的王后在此居住，那么他们的元老就住在元老宫，其他非王室的元老也是如此。在安茹时代，庄严的国事活动都是在阿拉科利修道院进行的，这说明当时的元老院没有足够的空间，而那座永久性修道院规模宏大，同时也是城市行政官学院的会议场所。它就是传说中的屋大维宫（Palatium Octaviani），自 1250 年以来也是方济会将军的所在地，即使在今天，这座位于元老宫陡峭的土法城墙之上的建筑仍是罗马中世纪最宏伟的古迹之一。

十二和十三世纪元老院宫殿的雏形我们只能依稀辨认。在英诺森三世时期的城市地图上，元老院宫呈正方形，有垛口和侧面的塔楼；正面只有两个拱形窗户和一个没有楼梯的入口；但这幅图非常粗糙，也不精确。1299 年左右，可能是为了庆祝大庆，皮埃特罗-迪-斯蒂法诺和安德烈亚-德-诺曼尼担任参议员时重建了这座宫殿。这些先生们在这里建造了一个露天大厅，大厅立在圆柱上，用于法庭开庭；大厅被命名为 Lovium，在伦巴第时代，这个名字用来指代_porticus_（凉亭）。这些元老们的题词都有副本保存下来。这座使整个宫殿焕然一新的大厅与其他建筑相连。1300 年的碑文提到了元老里卡多-安尼巴尔迪（Riccardo Annibaldi）和让蒂尔-奥尔西尼（Gentile Orsini）增建的_Opus marmoreum。毫无疑问，当时建造了一条通往宫殿的开放式楼梯。1328 年路德维希二世的金谕中描绘了这座楼梯，元老院宫殿（这表明了它的重要性和当时的观念）占据了城市全景的中心位置，是一座有两侧塔楼和两层的建筑，不再是雉堞式的，而是有屋顶的。下层只有两扇拱形窗户，上层则有四扇，窗户之间的距离很近，看起来更像是沿着正面延伸的门廊。从 1299 年到 1300 年，元老院宫可以被视为一座新建筑，1303 年的元老院法案也将其描述为一座新宫殿（palatium novum）。然而，这次重建无疑引起了对元老宫废墟的野蛮掠夺。

罗马人显然与翁布里亚和托斯卡纳的共和国展开了竞争，在那里，佩鲁贾和锡耶纳、佛罗伦萨和奥尔维耶托既建造了大教堂，也建造了宏伟的市政宫殿。意大利最著名的市政宫殿建于十三世纪末和十四世纪初；佛罗伦萨的维琪奥宫建于 1298 年，奥尔维耶托、佛罗伦萨、博洛尼亚和佩鲁贾的大教堂建于十三世纪末。意大利的城市宫殿是中世纪最宏伟的纪念碑之一，也是自由城市强大和繁荣的见证。罗马无法与它们相提并论。即使是城里的一些贵族城堡，也比市政厅更宏伟，市政厅里有被征服小城的锁链、门翼和铃铛等奇怪的战利品，或是米兰旗帜的残骸。罗马元老宫是一座奇特的建筑，一半古老一半野蛮，它最引以为豪的装饰是它矗立在古罗马人的纪念碑上，周围是曾经称霸世界的元老宫的辉煌废墟。当时，狮子被视为罗马共和国的象征；它被活生生地关在元老宫的笼子里。宫殿大门上方有一头狮子，它慈祥地俯视着自己的幼崽。每一位元老在进入宫殿时都会被引到这幅画前，注意上面写的告诫他要宽宏大量。

最后，第一幅现存的城市地图就属于这一时期，这对于了解十三世纪罗马的地形图意义重大：这是一幅粗糙的图画，但却足够珍贵，因为它试图描绘无辜三世的城市。图中描绘了罗马的主要人物，包括古代人物和基督教人物，而这些人物的形象和名字显然是根据《奇迹图》绘制的。平面图的旁注中写道："罗马在布伦努斯公爵的统治下灰飞烟灭，在阿拉里克和不列颠国王加隆的小儿子的统治下烽火连天。它每天都在哀叹废墟的毁灭。它就像一个精疲力竭的老人，在外国的酒吧里勉强支撑着自己。除了一堆堆古老石头的瓦砾和被毁坏的往事痕迹，它的年龄没有任何值得尊敬之处。当罗马被托提拉摧毁时，卡努西亚主教圣本笃曾说："罗马不会被各国摧毁： 罗马不会被国家摧毁，但会在风雨、闪电、飓风和地震中自生自灭"。
